{
  "title": "Quiz",
  "totalQuestions": 120,
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "O‘zbekiston Respublikasi Prezidentining “O‘zbekiston Respublikasida kriptologiya sohasida ta’lim va ilm-fanni rivojlantirish bo‘yicha qo‘shimcha chora-tadbirlar to‘g‘risida”gi PQ-293-son Qarori qachon qabul qilingan?",
      "options": [
        "2024-yil 15-avgust",
        "2024-yil 11-iyul",
        "2019-yil 23-sentabr",
        "2023-yil 11-sentabr"
      ],
      "correct_answer": "2024-yil 15-avgust"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "IoT qaysi sohalarda foydalanilmoqda?",
      "options": [
        "Barcha javoblar to‘g‘ri",
        "uy va binolarni avtomatlashtirish",
        "aqlli shaharlar, aqlli qishloq xo‘jaligi",
        "aqlli tarmoqlar, sanoat 4.0"
      ],
      "correct_answer": "Barcha javoblar to‘g‘ri"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Yorug‘lik va xonani boshqarish sohasidagi innovatsiyalar qaysi IoT ilovasiga misol bo‘ladi?",
      "options": [
        "uy va binolarni avtomatlashtirish",
        "aqlli shaharlar",
        "aqlli qishloq xo‘jaligi",
        "sanoat 4.0"
      ],
      "correct_answer": "uy va binolarni avtomatlashtirish"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "&quot;IoT texnologiyalari shahar holati to‘g‘risidagi ma’lumotlarni to‘plash va ularni fuqarolarga tarqatish uchun muhim hisoblanadi&quot;. Bu qaysi IoT ilovasiga misol bo‘la oladi?",
      "options": [
        "aqlli shaharlar",
        "uy va binolarni avtomatlashtirish",
        "aqlli qishloq xo‘jaligi",
        "sanoat 4.0"
      ],
      "correct_answer": "aqlli shaharlar"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Aqlli hisoblagichlar, aqlli qurilmalar, qayta tiklanadigan energiya manbalari va energiya tejaydigan resurslarni o‘z ichiga olgan turli operatsion tizimlariga ega elektr tarmog‘i bu?",
      "options": [
        "aqlli energetik tarmoqlar",
        "uy va binolarni avtomatlashtirish",
        "aqlli shaharlar",
        "aqlli qishloq xo‘jaligi"
      ],
      "correct_answer": "aqlli energetik tarmoqlar"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Evropa Ittifoqi standartlari va qonunlariga ko‘ra, elektr ta’minoti kompaniyalari PLCdan qaysi chastota diapazonidan foydalanishlari mumkin?",
      "options": [
        "3-148 kHz",
        "300-1480 kHz",
        "3-148 MHz",
        "200-400 kHz"
      ],
      "correct_answer": "3-148 kHz"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "IoTni ishlab chiqarish, logistika, neft va gaz, transport, energetika/kommunal xizmatlar, tog‘-kon sanoati va metallar, aviatsiya va boshqa sohalarda qo‘llanilishi?",
      "options": [
        "sanoatlashgan IoT",
        "aqlli shaharlar",
        "aqlli qishloq xo‘jaligi",
        "uy va binolarni avtomatlashtirish"
      ],
      "correct_answer": "sanoatlashgan IoT"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "IoT texnologiyasida mavjud aloqa standartlarini uzatish diapazonlariga ko‘ra nechta guruhga ajratish mumkin?",
      "options": [
        "2",
        "3",
        "4",
        "5"
      ],
      "correct_answer": "2"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "IoT texnologiyasida mavjud aloqa standartlarini uzatish diapazonlariga ko‘ra qanday guruhlarga ajratish mumkin?",
      "options": [
        "Qisqa va uzoq masofali",
        "Qisqa va o‘rta masofali",
        "O‘rta va uzoq masofali",
        "Uzun chastotali va o‘rta chastotali"
      ],
      "correct_answer": "Qisqa va uzoq masofali"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Qisqa masofali aloqa standartlariga qaysilar kiradi?",
      "options": [
        "IEEE 802.11, IEEE 802.15.1, IEEE 802.15.4",
        "IEEE 802.11, IEEE 802.15.1, LoRA",
        "IEEE 802.15.1, IEEE 802.15.4, LoRA",
        "IEEE 802.11, LoRA, IEEE 802.15.4"
      ],
      "correct_answer": "IEEE 802.11, IEEE 802.15.1, IEEE 802.15.4"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Qisqa masofali aloqa standartlariga oid qurilmalar qaysi diapazonda ishlaydi?",
      "options": [
        "2,400–2,4835 GGts",
        "868–870 MGts",
        "5,400–5,4835 GGts",
        "7,400–7,4835 GGts"
      ],
      "correct_answer": "2,400–2,4835 GGts"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Uzoq masofali aloqa standartlariga oid qurilmalar qaysi diapazonda ishlaydi?",
      "options": [
        "868–870 MGts",
        "2,400–2,4835 GGts",
        "5,400–5,4835 GGts",
        "7,400–7,4835 GGts"
      ],
      "correct_answer": "868–870 MGts"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Uzoq masofali aloqa standarti keltirilgan javobni toping?",
      "options": [
        "LoRA",
        "Bluetooth",
        "ZigBee/6LoWPAN",
        "Wi-Fi"
      ],
      "correct_answer": "LoRA"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "IoT qurilmalariga nisbatan &quot;imkoniyati cheklangan&quot; iborasini ishlatilishi qanday ma'noda tushuniladi?",
      "options": [
        "Barcha javoblar to‘g‘ri",
        "Quvvat manbasini cheklanganligi",
        "Hisoblash imkoniyatlarini cheklanganligi",
        "Tarmoq imkoniyatlarini cheklanganligi"
      ],
      "correct_answer": "Barcha javoblar to‘g‘ri"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Aqlli ob'yekt qanday modullardan iborat?",
      "options": [
        "Barcha javoblar to‘g‘ri",
        "Aloqa moduli",
        "Mikrokontroller, quvvat manbai",
        "Sensorlar yoki bajaruvchi mexanizmlar"
      ],
      "correct_answer": "Barcha javoblar to‘g‘ri"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "Faqat o‘qish uchun mo‘ljallangan xotira bu?",
      "options": [
        "ROM",
        "RAM",
        "USART",
        "SRAM"
      ],
      "correct_answer": "ROM"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "RFC7228 hujjatida IoT aqlli ​ ob’ektlari va cheklangan qurilmalar nechta sinfga ajratilgan?",
      "options": [
        "3",
        "2",
        "4",
        "5"
      ],
      "correct_answer": "3"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Qurilmaning harakatini ifodalaydigan dastur kodini saqlash uchun ishlatiladigan xotira bu?",
      "options": [
        "ROM",
        "RAM",
        "USART",
        "SRAM"
      ],
      "correct_answer": "ROM"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "Dasturiy ta’minot o‘z vazifasini bajarishi kerak bo‘lgan vaqtinchalik ma’lumotlar uchun ishlatiladigan xotira bu?",
      "options": [
        "RAM",
        "ROM",
        "USART",
        "PROM"
      ],
      "correct_answer": "RAM"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "RFC7228da 0-sinf (Class 0) qurilmalari imkoniyati keltirilgan javobni toping?",
      "options": [
        "RAM (&lt;&lt;10 KiB), ROM (&lt;&lt;100 KiB)",
        "RAM (~10 KiB), ROM (~100 KiB)",
        "RAM (~50 KiB), ROM (~250 KiB)",
        "RAM (&lt;&lt;10 MiB), ROM (&lt;&lt;100 MiB)"
      ],
      "correct_answer": "RAM (&lt;&lt;10 KiB), ROM (&lt;&lt;100 KiB)"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "RFC7228da 1-sinf (Class 1) qurilmalari imkoniyati keltirilgan javobni toping?",
      "options": [
        "RAM (~10 KiB), ROM (~100 KiB)",
        "RAM (&lt;&lt;10 KiB), ROM (&lt;&lt;100 KiB)",
        "RAM (~50 KiB), ROM (~250 KiB)",
        "RAM (&lt;&lt;10 MiB), ROM (&lt;&lt;100 MiB)"
      ],
      "correct_answer": "RAM (~10 KiB), ROM (~100 KiB)"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "RFC7228da 2-sinf (Class 2) qurilmalari imkoniyati keltirilgan javobni toping?",
      "options": [
        "RAM (~50 KiB), ROM (~250 KiB)",
        "RAM (~10 KiB), ROM (~100 KiB)",
        "RAM (&lt;&lt;10 KiB), ROM (&lt;&lt;100 KiB)",
        "RAM (&lt;&lt;10 MiB), ROM (&lt;&lt;100 MiB)"
      ],
      "correct_answer": "RAM (~50 KiB), ROM (~250 KiB)"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "Ushbu sinf qurilmalarini odatda an’anaviy ma’noda himoya qilish yoki har tomonlama boshqarish mumkin emas. Gap RFC7228ning qaysi sinfi haqida bormoqda?",
      "options": [
        "0-sinf",
        "1-sinf",
        "2-sinf",
        "Barcha javoblar to‘g‘ri"
      ],
      "correct_answer": "0-sinf"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Ular cheklangan tugunlar uchun maxsus mo‘ljallangan protokollar stekidan foydalanishlari mumkin (masalan, UDP orqali CoAP). Gap RFC7228ning qaysi sinfi haqida bormoqda?",
      "options": [
        "1-sinf",
        "2-sinf",
        "Barcha javoblar to‘g‘ri",
        "0-sinf"
      ],
      "correct_answer": "1-sinf"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "Ushbu sinf qurilmalari kamroq cheklangan va asosan noutbuklar yoki serverlarda ishlatiladigan protokollar steklarining ko‘pini qo‘llab-quvvatlashga qodir. Gap RFC7228ning qaysi sinfi haqida bormoqda?",
      "options": [
        "2-sinf",
        "Barcha javoblar to‘g‘ri",
        "0-sinf",
        "1-sinf"
      ],
      "correct_answer": "2-sinf"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "IoT bozorida mavjud apparat platformalari keltirilgan qatorni toping?",
      "options": [
        "TelosB, Zolertia Z1, OpenMote",
        "Arduino, Raspberry Pi, OpenWSN",
        "TinyOS, Zolertia Z1, OpenMote",
        "FreeRTOS, TelosB, Zolertia Z1, Contiki OS"
      ],
      "correct_answer": "TelosB, Zolertia Z1, OpenMote"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "IoT bozorida mavjud apparat platformalari keltirilgan qatorni toping?",
      "options": [
        "Arduino, Raspberry Pi, OpenMote",
        "TelosB, Zolertia Z1, Contiki OS",
        "TinyOS, Zolertia Z1, OpenMote",
        "FreeRTOS, TelosB, Zolertia Z1, Contiki OS"
      ],
      "correct_answer": "Arduino, Raspberry Pi, OpenMote"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "IoT bozorida mavjud dasturiy platformalari keltirilgan qatorni toping?",
      "options": [
        "OpenWSN, TinyOS, Contiki OS",
        "Arduino, Raspberry Pi, OpenWSN",
        "TinyOS, Zolertia Z1, OpenMote",
        "FreeRTOS, TelosB, Zolertia Z1, Contiki OS"
      ],
      "correct_answer": "OpenWSN, TinyOS, Contiki OS"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "IoT bozorida mavjud dasturiy platformalari keltirilgan qatorni toping?",
      "options": [
        "FreeRTOS, TinyOS, Contiki OS",
        "Arduino, Raspberry Pi, OpenWSN",
        "TinyOS, Zolertia Z1, OpenMote",
        "FreeRTOS, TelosB, Zolertia Z1, Contiki OS"
      ],
      "correct_answer": "FreeRTOS, TinyOS, Contiki OS"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "Nima uchun AES va DES kabi algoritmlarni IoT qurilmalarida bevosita foydalanib bo‘lmaydi??",
      "options": [
        "Barcha javoblar to‘g‘ri",
        "IoT qurilmalarida resurs cheklovlari mavjud",
        "Kechikish vaqti yuqori va real vaqt rejimida ishlash uchun ancha sekin",
        "DES kichik kalit o‘lchami (56 bit) tufayli xavfsiz emas, AES esa ​ o‘ta muhim bo‘lmagan ma’lumotlar uchun ortiqcha xavfsizlik darajasiga ega"
      ],
      "correct_answer": "Barcha javoblar to‘g‘ri"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "DES algoritmining kalit uzunligi keltirilgan qatorni toping?",
      "options": [
        "56 bit",
        "128 bit",
        "192 bit",
        "256 bit"
      ],
      "correct_answer": "56 bit"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "DES algoritmining blok uzunligi keltirilgan qatorni toping?",
      "options": [
        "64 bit",
        "128 bit",
        "192 bit",
        "256 bit"
      ],
      "correct_answer": "64 bit"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "DES algoritmi qanday qurilish tuzilmasiga asoslangan?",
      "options": [
        "Feystel tarmog'i",
        "SP tarmoq",
        "Lai-Messey tarmog'i",
        "ARX tarmog'i"
      ],
      "correct_answer": "Feystel tarmog'i"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "AES algoritmi qanday qurilish tuzilmasiga asoslangan?",
      "options": [
        "SP tarmoq",
        "Lai-Messey tarmog'i",
        "ARX tarmog'i",
        "Feystel tarmog'i"
      ],
      "correct_answer": "SP tarmoq"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "Ananaviy tarmoqdagi HTTP protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
      "options": [
        "CoAP",
        "HTTP",
        "UDP",
        "TCP"
      ],
      "correct_answer": "CoAP"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "Ananaviy tarmoqdagi TCP protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
      "options": [
        "UDP",
        "TCP",
        "CoAP",
        "HTTP"
      ],
      "correct_answer": "UDP"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "Ananaviy tarmoqdagi IP protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
      "options": [
        "IPv6/6LowPAN",
        "TCP",
        "CoAP",
        "HTTP"
      ],
      "correct_answer": "IPv6/6LowPAN"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "Ananaviy tarmoqdagi HTTPS protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
      "options": [
        "CoAPs",
        "HTTPS",
        "UDP",
        "TCP"
      ],
      "correct_answer": "CoAPs"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "Ananaviy tarmoqdagi TLS protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
      "options": [
        "DTLS",
        "TLS",
        "UDP",
        "TCP"
      ],
      "correct_answer": "DTLS"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "Lightweight Cryptography - bu?",
      "options": [
        "Yengil vaznli kriptografiya",
        "Yengil kriptografiya",
        "Noananaviy kriptografiya",
        "Nostandart kriptografiya"
      ],
      "correct_answer": "Yengil vaznli kriptografiya"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "Tiny Encryption Algoritm (TEA) algoritmida blok uzunligi necha bit?",
      "options": [
        "64",
        "32",
        "16",
        "8"
      ],
      "correct_answer": "64"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "Tiny Encryption Algoritm (TEA) algoritmida kalit uzunligi necha bit?",
      "options": [
        "128",
        "64",
        "80",
        "192"
      ],
      "correct_answer": "128"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "TEA algoritmidagi ekvivalent kalitlar muammosi kalit uzunligini necha bitgacha qisqartiradi?",
      "options": [
        "126",
        "127",
        "128",
        "192"
      ],
      "correct_answer": "126"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "Moslashuvchanlik prinsipiga asoslangan yengil vaznli simmetrik blokli shifrni ko'rsating?",
      "options": [
        "SEA",
        "TEA",
        "XTEA",
        "PRESENT"
      ],
      "correct_answer": "SEA"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "SEA algoritmidagi blok, kalit uzunligi n bilan protsessor (yoki so‘z) o‘lchami b o'rtasidagi bog'lanishni ko'rsating?",
      "options": [
        "n mod 6b = 0",
        "n mod 2b = 0",
        "n=b",
        "2n=b"
      ],
      "correct_answer": "n mod 6b = 0"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "SEA(n,b) algoritmida b=8 bo'lsa, blok va kalit uzunligi n uchun bo'lishi mumkin bo'lgan to'gri qiymatni ko'rsating?",
      "options": [
        "48",
        "64",
        "94",
        "142"
      ],
      "correct_answer": "48"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "SEA(n,b) algoritmida b=8 bo'lsa, blok va kalit uzunligi n uchun bo'lishi mumkin bo'lgan to'gri qiymatni ko'rsating?",
      "options": [
        "96",
        "64",
        "94",
        "142"
      ],
      "correct_answer": "96"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "PRESENT shifrlash algoritmi qanday qurilish tuzilmasiga asoslangan?",
      "options": [
        "SP tarmoq",
        "Lai-Messey tarmog'i",
        "ARX tarmog'i",
        "Feystel tarmog'i"
      ],
      "correct_answer": "SP tarmoq"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "PRESENT shifrlash algoritmining blok uzunligi necha bitga teng?",
      "options": [
        "64",
        "128",
        "32",
        "194"
      ],
      "correct_answer": "64"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "PRESENT shifrlash algoritmining kalit uzunliklari necha bitga teng?",
      "options": [
        "80, 128",
        "64",
        "256",
        "128, 192"
      ],
      "correct_answer": "80, 128"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "PRESENT shifrlash algoritmida raundlar soni nechiga teng?",
      "options": [
        "31",
        "16",
        "14",
        "32"
      ],
      "correct_answer": "31"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "PRESENT shifrlash algoritmida foydalanilgan S jadval o'lchamini ko'rsating?",
      "options": [
        "4x4",
        "6x4",
        "8x8",
        "3x3"
      ],
      "correct_answer": "4x4"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "PRESENT shifrlash algoritmidagi pLayer bosqichi necha bitli bufer ustida amalga oshiriladi?",
      "options": [
        "64",
        "128",
        "80",
        "4"
      ],
      "correct_answer": "64"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "HIGH shifrlash algoritmida kalit uzunligi necha bitga teng?",
      "options": [
        "128",
        "194",
        "256",
        "64"
      ],
      "correct_answer": "128"
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "HIGH shifrlash algoritmida raundlar soni nechiga teng?",
      "options": [
        "32",
        "31",
        "16",
        "14"
      ],
      "correct_answer": "32"
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "HIGH shifrlash algoritmida blok uzunligi necha bitga teng?",
      "options": [
        "64",
        "128",
        "80",
        "4"
      ],
      "correct_answer": "64"
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "HIGH shifrlash algoritmi qanday qurilish tuzilmasiga asoslangan?",
      "options": [
        "Feystel tarmog'i",
        "Lai-Messey tarmog'i",
        "ARX tarmog'i",
        "SP tarmog'i"
      ],
      "correct_answer": "Feystel tarmog'i"
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "Yengil vaznli algoritmlarni apparat amalga oshirishdagi samaradorlik qanday kattalik bilan xarakterlanadi?",
      "options": [
        "GE soni",
        "kod hajmi",
        "raundlar soni",
        "blok uzunligi"
      ],
      "correct_answer": "GE soni"
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "Yengil vaznli algoritmlarni dasturiy amalga oshirishdagi samaradorlik qanday kattalik bilan xarakterlanadi?",
      "options": [
        "kod hajmi",
        "raundlar soni",
        "blok uzunligi",
        "GE soni"
      ],
      "correct_answer": "kod hajmi"
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "Imkoniyati cheklangan qurilmalar uchun ochiq kalitli tizimlarning qaysi muammoga asoslangan ko'rinishlaridan keng foydalaniladi?",
      "options": [
        "Elliktik egri chiziqqa asoslangan",
        "Faktorlash",
        "Diskret logarifmlash",
        "Parametrli algebra muammosi"
      ],
      "correct_answer": "Elliktik egri chiziqqa asoslangan"
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "NIST tomonidan 80 bitli simmetrik kriptotizim kaliti necha bitli RSA kalitiga tengligi aytilgan?",
      "options": [
        "1024",
        "2048",
        "3072",
        "4096"
      ],
      "correct_answer": "1024"
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "NIST tomonidan 80 bitli simmetrik kriptotizim kaliti necha bitli ECC kalitiga tengligi aytilgan?",
      "options": [
        "160",
        "224",
        "256",
        "384"
      ],
      "correct_answer": "160"
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "Xesh qiymat h berilgan bo‘lsa, h = hash(m) bo‘ladigan m xabarini olish uchun xesh funksiyasini o‘zgartirish qiyin bo‘lishi kerak. Bu qanday hujumni anglatadi?",
      "options": [
        "pre-image",
        "second pre-image",
        "kolliziya",
        "hisoblashli tezkor"
      ],
      "correct_answer": "pre-image"
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "m1 xabari berilgan bo‘lsa, hash(m1) = hash(m2) shartni qanoatlantiruvchi boshqa m2 xabarini topish qiyin bo‘lishi kerak. Bu qanday hujumni anglatadi?",
      "options": [
        "second pre-image",
        "kolliziya",
        "hisoblashli tezkor",
        "pre-image"
      ],
      "correct_answer": "second pre-image"
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "m1 ​ ≠ m2 bo‘lgan ikkita m1 va m2 xabarlarni topish qiyin bo‘lishi kerak, bu yerda, hash(m1) = hash(m2).",
      "options": [
        "kolliziya",
        "hisoblashli tezkor",
        "pre-image",
        "second pre-image"
      ],
      "correct_answer": "kolliziya"
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "Xavfsiz, ​ n-bitli chiqishga ega xesh funksiya uchun pre-image va ikkinchi tartibli pre-image hujumiga bardoshlik nechta amalni talab etishi kerak?",
      "options": [
        "2^n",
        "n^2",
        "2^(n/2)",
        "n!"
      ],
      "correct_answer": "2^n"
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "Xavfsiz, ​ n-bitli chiqishga ega xesh funksiya uchun kolliziya hujumiga bardoshlik nechta amalni talab etishi kerak?",
      "options": [
        "2^(n/2)",
        "n^2",
        "n!",
        "2^n"
      ],
      "correct_answer": "2^(n/2)"
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "DM-PRESENT va H-PRESENT xesh funksiyalari qaysi shifrlash algoritmiga asoslangan?",
      "options": [
        "PRESENT",
        "TEA",
        "SEA",
        "HIGH"
      ],
      "correct_answer": "PRESENT"
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "DM-PRESENT xesh funksiyasida xesh qiymat uzunligi necha bitga teng?",
      "options": [
        "64",
        "80",
        "128",
        "192"
      ],
      "correct_answer": "64"
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "H-PRESENT xesh funksiyasida xesh qiymat uzunligi necha bitga teng?",
      "options": [
        "128",
        "192",
        "64",
        "80"
      ],
      "correct_answer": "128"
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "88, 128, 160, 224 va 256 bitli chiqishlarga ega yengil vaznli xesh-funksiyalar oilasi bu?",
      "options": [
        "SPONGENT",
        "PRESENT",
        "H-PRESENT",
        "QUARK"
      ],
      "correct_answer": "SPONGENT"
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "136, 176 va 256 bit xesh o‘lchamlariga ega xesh funksiya oilasi bu?",
      "options": [
        "QUARK",
        "SPONGENT",
        "PRESENT",
        "H-PRESENT"
      ],
      "correct_answer": "QUARK"
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "SHA-3 tanlovi gʻolibi sifatida tanlangan algoritm nomi?",
      "options": [
        "Keccak",
        "SPONGENT",
        "PRESENT",
        "QUARK"
      ],
      "correct_answer": "Keccak"
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "Keccak algoritmi qanday konsturksiyadan foydalangan?",
      "options": [
        "Sponge",
        "Merkel-Damgard",
        "Simmetrik blokli shifrlarga asoslangan",
        "CBC rejimiga asoslangan"
      ],
      "correct_answer": "Sponge"
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "Shifrlash kо‘rinish bо‘lib, shifrmatnlar ustida hisoblash imkonini beradi. Gap qaysi shifrlash turi haqida bormoqda?",
      "options": [
        "Gomomorfik",
        "Simmetrik",
        "Ochiq kalitli",
        "Kvant"
      ],
      "correct_answer": "Gomomorfik"
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "RSA algoritmi qaysi amalga nisbatan qisman gomomorflik xususiyatiga ega?",
      "options": [
        "Ko'paytiruv",
        "Qo'shish",
        "XOR amali",
        "Ayiruv"
      ],
      "correct_answer": "Ko'paytiruv"
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "Paillier algoritmi qaysi amalga nisbatan qisman gomomorflik xususiyatiga ega?",
      "options": [
        "Qo'shish",
        "XOR amali",
        "Ayiruv",
        "Ko'paytiruv"
      ],
      "correct_answer": "Qo'shish"
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "El-Gamal algoritmi qaysi amalga nisbatan qisman gomomorflik xususiyatiga ega?",
      "options": [
        "Ko'paytiruv",
        "Qo'shish",
        "XOR amali",
        "Ayiruv"
      ],
      "correct_answer": "Ko'paytiruv"
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "Datagramga asoslangan bog‘lanishlar uchun maxfiylik, yaxlitlik va autentifikatsiyani ta’minlash uchun mo‘ljallangan xavfsizlik protokoli bu?",
      "options": [
        "DTLS",
        "CoAP",
        "UDP",
        "TLS"
      ],
      "correct_answer": "DTLS"
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "UDP’dagi umumiy muammolar, paketlarni yo‘qotish, tartibni o‘zgartirish va xabarlarni takrorlash kabilarni hal qilish uchun ishlab chiqilgan protokol bu?",
      "options": [
        "DTLS",
        "CoAP",
        "IPSec",
        "TLS"
      ],
      "correct_answer": "DTLS"
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "DTLS protokolidagi oldindan taqsimlangan simmetrik kalitdan foydalanishga asoslangan o'zaro autentifikatsiya usuli bu?",
      "options": [
        "Oldindan taqsimlangan kalit (Pre-shared Key, PSK)ga asoslangan",
        "Xom (raw) ochiq kalitga asoslangan",
        "Sertifikatlarga asoslangan",
        "Barcha javoblar to‘g‘ri"
      ],
      "correct_answer": "Oldindan taqsimlangan kalit (Pre-shared Key, PSK)ga asoslangan"
    },
    {
      "id": 82,
      "question": "DTLS protokolidagi sertifikatlarsiz ochiq kalitni almashinuvchi o'zaro autentifikatsiya usuli bu?",
      "options": [
        "Xom (raw) ochiq kalitga asoslangan",
        "Sertifikatlarga asoslangan",
        "Barcha javoblar to‘g‘ri",
        "Oldindan taqsimlangan kalit (Pre-shared Key, PSK)ga asoslangan"
      ],
      "correct_answer": "Xom (raw) ochiq kalitga asoslangan"
    },
    {
      "id": 83,
      "question": "Oqimli shifrlash algoritmlarini tanlab olish maqsadida tashkil etilgan konkurs nomini ko'rsating?",
      "options": [
        "eSTREAM",
        "CAESAR",
        "NIST LWC",
        "ISO/IEC 29192"
      ],
      "correct_answer": "eSTREAM"
    },
    {
      "id": 84,
      "question": "eSTREAM loyihasida dasturiy amalga oshirishga qulay va yuqori o‘tkazuvchan oqimli shifrlar uchun qanday talablar qo'yilgan?",
      "options": [
        "128-bitli kalit, 64 va 128 bitli boshlang‘ich vektorni (IV) qo‘llab quvvatlashi kerak",
        "80-bitli kalit, 32 va 64 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak",
        "80-bitli kalit, 128 va 256 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak",
        "128-bitli kalit, 128 va 256 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak"
      ],
      "correct_answer": "128-bitli kalit, 64 va 128 bitli boshlang‘ich vektorni (IV) qo‘llab quvvatlashi kerak"
    },
    {
      "id": 85,
      "question": "eSTREAM loyihasida qurilmaga amalga oshirishga qulay va cheklangan imkoniyatli qurilmalarda ishlovchi oqimli shifrlar ​ uchun qanday talablar qo'yilgan?",
      "options": [
        "80-bitli kalit, 32 va 64 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak",
        "80-bitli kalit, 128 va 256 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak",
        "128-bitli kalit, 128 va 256 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak",
        "128-bitli kalit, 64 va 128 bitli boshlang‘ich vektorni (IV) qo‘llab quvvatlashi kerak"
      ],
      "correct_answer": "80-bitli kalit, 32 va 64 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak"
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "eSTREAM loyihasida jami nechta algoritm ishtirok etgan?",
      "options": [
        "34",
        "10",
        "128",
        "256"
      ],
      "correct_answer": "34"
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "eSTREAM loyihasida dasturiy amalga oshirishga mo'ljallangan shifrlar kategoriyasi bo'yicha nechta algoritm tanlab olingan?",
      "options": [
        "4",
        "3",
        "2",
        "1"
      ],
      "correct_answer": "4"
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "eSTREAM loyihasida apparat amalga oshirishga mo'ljallangan shifrlar kategoriyasi bo'yicha nechta algoritm tanlab olingan?",
      "options": [
        "3",
        "2",
        "1",
        "4"
      ],
      "correct_answer": "3"
    },
    {
      "id": 89,
      "question": "eSTREAM loyihasida dasturiy amalga oshirishga mo'ljallangan shifrlar kategoriyasi bo'yicha tanlab olingan algoritmlardan birini ko'rsating?",
      "options": [
        "HC-128 (HC-256)",
        "Grain v1",
        "MICKEY 2.0",
        "Trivium"
      ],
      "correct_answer": "HC-128 (HC-256)"
    },
    {
      "id": 90,
      "question": "eSTREAM loyihasida dasturiy amalga oshirishga mo'ljallangan shifrlar kategoriyasi bo'yicha tanlab olingan algoritmlardan birini ko'rsating?",
      "options": [
        "Rabbit",
        "Grain v1",
        "MICKEY 2.0",
        "Trivium"
      ],
      "correct_answer": "Rabbit"
    },
    {
      "id": 91,
      "question": "eSTREAM loyihasida dasturiy amalga oshirishga mo'ljallangan shifrlar kategoriyasi bo'yicha tanlab olingan algoritmlardan birini ko'rsating?",
      "options": [
        "Salsa20/12",
        "Grain v1",
        "MICKEY 2.0",
        "Trivium"
      ],
      "correct_answer": "Salsa20/12"
    },
    {
      "id": 92,
      "question": "eSTREAM loyihasida dasturiy amalga oshirishga mo'ljallangan shifrlar kategoriyasi bo'yicha tanlab olingan algoritmlardan birini ko'rsating?",
      "options": [
        "SOSEMANUK",
        "Grain v1",
        "MICKEY 2.0",
        "Trivium"
      ],
      "correct_answer": "SOSEMANUK"
    },
    {
      "id": 93,
      "question": "eSTREAM loyihasida apparat amalga oshirishga mo'ljallangan shifrlar kategoriyasi bo'yicha tanlab olingan algoritmlardan birini ko'rsating?",
      "options": [
        "Grain v1",
        "SOSEMANUK",
        "Salsa20/12",
        "Rabbit"
      ],
      "correct_answer": "Grain v1"
    },
    {
      "id": 94,
      "question": "eSTREAM loyihasida apparat amalga oshirishga mo'ljallangan shifrlar kategoriyasi bo'yicha tanlab olingan algoritmlardan birini ko'rsating?",
      "options": [
        "MICKEY 2.0",
        "SOSEMANUK",
        "Salsa20/12",
        "Rabbit"
      ],
      "correct_answer": "MICKEY 2.0"
    },
    {
      "id": 95,
      "question": "eSTREAM loyihasida apparat amalga oshirishga mo'ljallangan shifrlar kategoriyasi bo'yicha tanlab olingan algoritmlardan birini ko'rsating?",
      "options": [
        "Trivium",
        "SOSEMANUK",
        "Salsa20/12",
        "Rabbit"
      ],
      "correct_answer": "Trivium"
    },
    {
      "id": 96,
      "question": "CAESAR (Competition for Authenticated Encryption: Security, Applicability, and Robustness) loyihasida algoritmlar nechta kategoriyada tanlab olingan?",
      "options": [
        "3",
        "2",
        "1",
        "4"
      ],
      "correct_answer": "3"
    },
    {
      "id": 97,
      "question": "CAESAR loyihasining LWC turidagi algoritmlar kategoriyasi bo'yicha tanlab olingan algoritm nomini ko'rsating?",
      "options": [
        "Ascon",
        "AEGIS-128",
        "AES",
        "DES"
      ],
      "correct_answer": "Ascon"
    },
    {
      "id": 98,
      "question": "CAESAR loyihasining LWC turidagi algoritmlar kategoriyasi bo'yicha tanlab olingan algoritm nomini ko'rsating?",
      "options": [
        "ACORN",
        "AEGIS-128",
        "AES",
        "DES"
      ],
      "correct_answer": "ACORN"
    },
    {
      "id": 99,
      "question": "NIST LWC konkursida AEAD turidagi shifrlash algoritmi uchun kalit uzunligiga qo'yilgan minimal talab?",
      "options": [
        "128 bit",
        "256 bit",
        "192 bit",
        "80 bit"
      ],
      "correct_answer": "128 bit"
    },
    {
      "id": 100,
      "question": "NIST LWC konkursida AEAD turidagi shifrlash algoritmi uchun nonce uzunligiga qo'yilgan minimal talab?",
      "options": [
        "96 bit",
        "60 bit",
        "64 bit",
        "80 bit"
      ],
      "correct_answer": "96 bit"
    },
    {
      "id": 101,
      "question": "NIST LWC konkursida AEAD turidagi shifrlash algoritmi uchun autentifikatsiya tegi uzunligiga qo'yilgan minimal talab?",
      "options": [
        "64 bit",
        "96 bit",
        "60 bit",
        "80 bit"
      ],
      "correct_answer": "64 bit"
    },
    {
      "id": 102,
      "question": "NIST LWC konkursi nechta bosqichda amalga oshirilgan?",
      "options": [
        "3",
        "4",
        "2",
        "1"
      ],
      "correct_answer": "3"
    },
    {
      "id": 103,
      "question": "NIST LWC konkursining birinchi bosqichida nechta algoritmlar ishtirok etgan?",
      "options": [
        "56",
        "34",
        "80",
        "96"
      ],
      "correct_answer": "56"
    },
    {
      "id": 104,
      "question": "NIST LWC konkursida g'olib bo'lgan algoritm nomini ko'rsating?",
      "options": [
        "Ascon",
        "Acorn",
        "AEGIS-128",
        "AES"
      ],
      "correct_answer": "Ascon"
    },
    {
      "id": 105,
      "question": "ISO/IEC 29192 seriyali standartida oqimli shifrlar sifatida qaysilar tanlab olingan?",
      "options": [
        "Enocoro, Trivium",
        "PRESENT, CLEFIA",
        "SIMON va SPECK",
        "Ascon, Acorn"
      ],
      "correct_answer": "Enocoro, Trivium"
    },
    {
      "id": 106,
      "question": "ISO/IEC 29192 seriyali standartida blokli shifrlar sifatida qaysilar tanlab olingan?",
      "options": [
        "PRESENT, CLEFIA, SIMON va SPECK , LEA.",
        "Enocoro, Trivium",
        "Photon, Spongent",
        "LightMAC, Tsudik keymode"
      ],
      "correct_answer": "PRESENT, CLEFIA, SIMON va SPECK , LEA."
    },
    {
      "id": 107,
      "question": "ISO/IEC 29192 seriyali standartida xesh funksiyalar sifatida qaysilar tanlab olingan?",
      "options": [
        "Photon, Spongent, Lesamnta-LW",
        "PRESENT, CLEFIA, SIMON va SPECK , LEA.",
        "Enocoro, Trivium",
        "LightMAC, Tsudik keymode"
      ],
      "correct_answer": "Photon, Spongent, Lesamnta-LW"
    },
    {
      "id": 108,
      "question": "CRYPTREC (Cryptography Research and Evaluation Committees) loyihasida e’lon qilingan “Cryptographic Technology Guideline (Lightweight Cryptography)” nomli qo‘llanmada blokli shifrlar sifatida qanday algoritmlar tanlab olingan?",
      "options": [
        "AES, Camellia, CLEFIA, TDES, LED, PRINCE, PRESENT",
        "ACORN, AES-GCM, AES-OTR, Ascon",
        "CLOC, SILC, JAMBU, Ketje, Minalpher",
        "Photon, Spongent, Lesamnta-LW"
      ],
      "correct_answer": "AES, Camellia, CLEFIA, TDES, LED, PRINCE, PRESENT"
    },
    {
      "id": 109,
      "question": "CRYPTREC (Cryptography Research and Evaluation Committees) loyihasida e’lon qilingan “Cryptographic Technology Guideline (Lightweight Cryptography)” nomli qo‘llanmada AEAD shifrlar sifatida qanday algoritmlar tanlab olingan?",
      "options": [
        "ACORN, AES-GCM, AES-OTR, Ascon",
        "AES, Camellia, CLEFIA, TDES",
        "Enocoro, Trivium",
        "Photon, Spongent, Lesamnta-LW"
      ],
      "correct_answer": "ACORN, AES-GCM, AES-OTR, Ascon"
    },
    {
      "id": 110,
      "question": "Ascon algoritmining tuzilish arxitekturasini ko'rsating?",
      "options": [
        "Sponge",
        "Blokli",
        "Oqimli",
        "Merkel-Damgard"
      ],
      "correct_answer": "Sponge"
    },
    {
      "id": 111,
      "question": "Ascon algoritmining ichki holat (state) uzunligi necha bit?",
      "options": [
        "320",
        "128",
        "64",
        "176"
      ],
      "correct_answer": "320"
    },
    {
      "id": 112,
      "question": "Ascon algoritmida foydalanilgan S jadvalning o'lchamini ko'rsating?",
      "options": [
        "5x5",
        "4x4",
        "8x8",
        "6x4"
      ],
      "correct_answer": "5x5"
    },
    {
      "id": 113,
      "question": "Simmetrik blokli shifrlarni qurishning ARX usuliga asoslangan blokli shifrlarni ko'rsating?",
      "options": [
        "Hight, Simon, Speck, Lea va Chaskey",
        "AES, Camellia, CLEFIA, TDES",
        "CLOC, SILC, JAMBU, Ketje, Minalpher",
        "Photon, Spongent, Lesamnta-LW"
      ],
      "correct_answer": "Hight, Simon, Speck, Lea va Chaskey"
    },
    {
      "id": 114,
      "question": "Simmetrik blokli shifrlarni qurishning ARX usuliga asoslangan oqimli shifrlarni ko'rsating?",
      "options": [
        "Salsa20, ChaCha20",
        "AES, Camellia, CLEFIA, TDES",
        "CLOC, SILC, JAMBU, Ketje, Minalpher",
        "Photon, Spongent, Lesamnta-LW"
      ],
      "correct_answer": "Salsa20, ChaCha20"
    },
    {
      "id": 115,
      "question": "Simmetrik blokli shifrlarni qurishning WTS usuliga asoslangan shifrlarni ko'rsating?",
      "options": [
        "mCrypton, Present, Led, Zorro",
        "AES, Camellia, CLEFIA, TDES",
        "CLOC, SILC, JAMBU, Ketje, Minalpher",
        "Photon, Spongent, Lesamnta-LW"
      ],
      "correct_answer": "mCrypton, Present, Led, Zorro"
    },
    {
      "id": 116,
      "question": "WTS va ARX usullari kombinatsiyasiga asoslangan simmetrik blokli shifrlarni qurish usuli bu?",
      "options": [
        "LTS",
        "Bitslice",
        "ARX+",
        "WTS+"
      ],
      "correct_answer": "LTS"
    },
    {
      "id": 117,
      "question": "Simmetrik blokli shifrlarni qurishning qaysi usulida kriptototizim funksiyalari bir bitli mantiqiy amallar nuqtai nazaridan ifodalanib, keyinchalik ular bitli amallar yordamida funksiyaning bir necha nusxalarini parallel ravishda bajarish orqali amalga oshiriladi.",
      "options": [
        "Bitslice",
        "ARX+",
        "WTS+",
        "LTS"
      ],
      "correct_answer": "Bitslice"
    },
    {
      "id": 118,
      "question": "SPN va Feystel tarmog‘larini mujassamlashtirgan simmetrik blokli shifrlarni qurish usuli bu?",
      "options": [
        "Gibrid",
        "WTS+",
        "LTS",
        "Bitslice"
      ],
      "correct_answer": "Gibrid"
    },
    {
      "id": 119,
      "question": "f_i (f_i (x))=x kо‘rinishidagi funksiyalar tо‘plamidan foydalanishga asoslangan simmetrik blokli shifrlarni qurish usuli?",
      "options": [
        "Involyutiv",
        "Gibrid",
        "WTS",
        "LTS"
      ],
      "correct_answer": "Involyutiv"
    },
    {
      "id": 120,
      "question": "Sponge konstruksiyasi nechta bosqichdan iborat?",
      "options": [
        "2",
        "3",
        "1",
        "4"
      ],
      "correct_answer": "2"
    }
  ]
}